173Het parlementaire jaar 
2013-20141Jan Ramakers
September 
2013Prinsjesdag en Miljoenennota

De doorrekening van de (extra) bezuinigingen van het kabinet door het 
cpb
, bedoeld voor de 
Macro-Economische Verkenningen die de Miljoenennota vergezellen, lekt twee dagen voor 

Prinsjesdag uit. De bezuinigingen remmen de koopkracht en de economische groei, die in 

2014
 beperkt zal blijven tot 
0,5 procent; de werkloosheid stijgt verder en het begrotingstekort 
blijft boven de 
eu-norm van 
3 procent. De oppositie ziet zich bevestigd in de opvatting dat het 
kabinet de economie kapot bezuinigt door de oren enkel naar Brussel te laten hangen. 
De cijfers zijn op Prinsjesdag deels alweer achterhaald door het nieuwe pensioenakkoord 
voor de ambtenaren, waardoor de pensioenpremie daalt en de nullijn voor ambtenaren van 

tafel is; hun nettolonen gaan omhoog. Bijzonder is dat zowel koning Willem-Alexander als 

de minister van Financiën en de voorzitters van Eerste en Tweede Kamer debuteren in hun 

functie op deze Prinsjesdag.
De regering constateert dat de klassieke verzorgingsstaat steeds meer verandert in een 
‚participatiesamenleving™. ‚Van iedereen die dat kan, wordt gevraagd verantwoordelijkheid te 

nemen voor zijn of haar eigen leven en omgeving,™ aldus de troonrede.
De regering kondigt een aantal ingrijpende maatregelen aan. Zo nemen de gemeenten 
drie belangrijke taken van het Rijk over: de langdurige zorg, hulp bij het vinden van werk 

en de jeugdzorg. Anders dan in het regeerakkoord overeengekomen, wordt het verplichte 

eigen risico in de zorg niet inkomensafhankelijk; er wordt in 
2014
 niet bezuinigd op huis
-houdelijke hulp in de zorg. Er gaan striktere normen gelden om in aanmerking te komen 

voor een persoonsgebonden budget. Voor de aanpak van armoede en schulden is in 
2014
 
80 miljoen euro beschikbaar. Het kindgebonden budget wordt bevroren, de kinderbijslag 

voor oudere kinderen gaat geleidelijk omlaag. De maximale arbeidskorting gaat omhoog, 

wat gunstig is voor werkenden. In 
2014
 wordt illegaal verblijf in Nederland strafbaar. Het 
wordt duurder om naar de rechter te stappen en er gaan tien gevangenissen dicht. Het maxi
-
maal toegestane hypotheekbedrag wordt teruggebracht tot 
104
 procent van de werkelijke 
waarde van de woning. Het maximale tarief waartegen hypotheekrente kan worden afge
-
trokken, gaat jaarlijks met een half procentpunt omlaag. Het wordt tijdelijk voordeliger om 

schenkingen in te zetten voor de ˜nanciering van een eigen woning. Er komt 
400
 miljoen 
beschikbaar voor investeringen in energiebesparende maatregelen in de sociale huursector. 

‚Scheefwonen™ wordt bestreden. Op grond van het Nationaal Onderwijsakkoord komt 
689 miljoen euro beschikbaar voor investeringen in onderwijs. Het persoonsgebonden budget 

om extra onderwijs in te kopen, het zogenoemde ‚rugzakje™, verdwijnt. Buitenlandse Zaken 

moet zijn budget in 
2018
 met een kwart hebben gereduceerd. Het defensieapparaat moet 

348
 miljoen euro besparen; bij Defensie verdwijnen 
2400
 arbeidsplaatsen. Het kabinet kiest 
174Koning Willem-Alexander leest de troonrede voor, 
17 september 
2013
.[Foto: 
anp Œ Jerry Lampen]
175de˜nitief voor de aanschaf van 
37 Joint Strike Fighters. Er komt 
600 miljoen beschikbaar 
voor de mede˜nanciering van werkgelegenheidsplannen van werkgevers en werknemers. 

Het kabinet gaat met pensioenfondsen en verzekeraars een investeringsinstelling opzetten 

die kredietverlening aan bedrijven moet vergemakkelijken. In 
2014
 wordt 
2,8 miljard euro 
geïnvesteerd in wegen en 
2,4 miljard in het spoor.
Het 
cda
 presenteert een tegenbegroting. Het wil onder meer de lasten voor werkgevers en 
werknemers met 
2,9 miljard euro verlagen. Partijleider Buma verklaart zich bereid de bezui
-
nigingen van 
6 miljard van het kabinet te steunen, mits hij daar zelf een groot deel van mag 

invullen. Ook GroenLinks, 
d66 en ChristenUnie komen met tegenbegrotingen met alternatie
-
ven voor de bezuinigingen en lastenverzwaringen van het kabinet. De oppositie zet daarmee 

ook het sociaal akkoord verder onder druk. 
vvd
-fractievoorzitter Zijlstra en 
vvd
-minister 
Kamp van Economische Zaken hebben al laten weten dat er over het akkoord te praten valt, 

dit tot ergernis van de 
pvda
.Algemene Politieke Beschouwingen
De Algemene Politieke Beschouwingen leiden niet tot concreet resultaat voor het kabinet. Een 
parlementaire meerderheid voor het totale pakket begrotingsvoorstellen is er niet; het kabinet 

moet op zoek naar wisselende meerderheden voor verschillende onderdelen. De 
vvd
 vindt bij 
monde van fractievoorzitter Zijlstra veel onderwerpen bespreekbaar, maar de 
pvda
 beweegt 
amper. Met name het sociaal akkoord is voor deze partij heilig en partijleider Samsom geeft 

geen krimp als de oppositie hem bestookt met alternatieven. 
cda
-leider Buma schiet uit zijn 
slof door Samsoms ‚drammerige gelijk™: ‚Dat irriteert mij. Echt, u zoekt het maar uit.™ Ook 

Slob (ChistenUnie), Pechtold (
d66) en Van Ojik (GroenLinks) vangen bot. Zeer ongebrui
-
kelijk is dat 
pvv-leider Wilders al in de eerste termijn, dus nog voor het debat goed en wel is 

begonnen, een motie van wantrouwen tegen het kabinet indient. Die krijgt alleen steun van 

de 
sp en de Partij voor de Dieren.
De beschouwingen bereiken op de eerste dag een dieptepunt met een tirade van Wilders 
tegen Pechtold Œ ‚Wat een zielig, miezerig en hypocriet mannetje bent u toch, meneer Pechtold™ 

Œ nadat de 
d66-voorman Wilders had gevraagd waarom hij zich niet had gedistantieerd van de 

aanwezigheid van antisemieten en fascisten op een protestbijeenkomst van de 
pvv in Den Haag.
Premier Rutte slaagt er niet in de kloof met de oppositie te dichten. Die is op haar beurt 
ook verdeeld. Rutte hoop dat hij per kabinetsvoorstel een meerderheid kan vinden. Daartoe 

zal minister van Financiën Dijsselbloem onderhandelingen starten met 
cda
, d66, Christen
-Unie, GroenLinks en 
sgp
. pvv, sp en Partij voor de Dieren hebben daar geen behoefte aan. 
De pvda
 en de
 jsf
In de Tweede Kamerfractie van de 
pvda
 ontstaat onvrede over het of˜ciële kabinetsbesluit 
om de F-
16 te vervangen door de 
jsf. De fractie heeft zich daar nog niet over kunnen uit
-spreken, maar 
pvda
-leider Samsom lijkt geen openbaar debat meer te willen. De fractie voelt 
zich gepasseerd en zij wil eerst een (kritisch) rapport van de Algemene Rekenkamer over de 

aanschaf afwachten. De Rekenkamer vindt weliswaar dat Defensie de zaken ˜nancieel goed op 

orde heeft, maar denkt dat er geen garantie is dat de 
jsf niet alsnog duurder wordt. Ook twijfelt 
176zij aan de inzetbaarheid van het vliegtuig. Defensie beweert volgens de Rekenkamer te stellig 
dat er voldoende toestellen zijn om het Nederlandse luchtruim te verdedigen, trainingen uit 

te voeren en aan internationale missies deel te nemen. Samsom verklaart daarop dat hij nog 

geen standpunt over de aanschaf heeft ingenomen, waarna 
vvd
-fractieleider Zijlstra laat weten 
het gedraal van de 
pvda
 beu te zijn. Voorlopig houdt de 
pvda
 het erop dat de 
jsf wordt aan
-geschaft, mits die niet te veel lawaai maakt, niet weer veel duurder wordt en de werkgelegen
-
heidseffecten van de deelname aan het project voor Nederland minstens worden verdubbeld.
Pensioenen

De Eerste Kamer stelt het debat uit over de pensioenplannen van het kabinet, die ongeveer drie 
miljard aan bezuinigingen moeten opleveren Œ de grootste bezuinigingspost van het kabinet. 

Volgens de plannen mogen werknemers nog maar 
1,75 procent van hun salaris ˜scaalvrien
-delijk aan pensioenrechten opbouwen in plaats van 
2,25 procent. In de Tweede Kamer is de 
voltallige oppositie tegen. Het 
cda
 speelt in de senaat een sleutelrol. Voordat het debat kan 
plaatsvinden Œ volgens de planning op 
8 oktober Œ, moet het kabinet nog een aantal vragen 

van de Eerste Kamer beantwoorden.
En verder–

Ł wil de oppositie van 
sp, d66 en ChristenUnie dat de regering haar excuses aanbiedt aan 
de nabestaanden nadat de Hoge Raad heeft geoordeeld dat de Nederlandse staat aanspra
-kelijk is voor de dood van drie moslimmannen die in 
1995 werden vermoord toen zij de 

veilige Dutchbat-compound bij de Bosnische stad Srebrenica moesten verlaten; 
Ł worden de Tweede Kamerleden van de commissie Buitenlandse Zaken op het matje geroe
-pen omdat er vertrouwelijke informatie van geheime diensten over de oorlog in Syrië zou 

zijn uitgelekt; commissievoorzitter Eijsink biedt excuses aan de inlichtingendiensten aan;
Ł blijken er in de zomer oriënterende gesprekken te hebben plaatsgevonden tussen 
pvda
 en 
vvd
 enerzijds en 
d66 anderzijds in een poging de basis voor de coalitie te verbreden; de 
gesprekken zijn op niets uitgelopen;
Ł worden coalitiepartijen 
vvd
 en 
pvda
 het eens over een pakket maatregelen waardoor 
minder asielzoekers worden opgesloten en degenen die toch in detentie zitten beter wor
-den behandeld; daarmee wordt deels voldaan aan eisen van de 
pvda
-achterban;
Ł stelt het kabinet het besluit over proefboringen naar schaliegas met minstens een jaar uit; 
de positie van de 
pvda
 is cruciaal; op dit moment is zij tegen proefboringen, maar als het 
veilig kan, wil zij dat standpunt heroverwegen.
Oktober 
2013Onderhandelingen over de begroting

De oppositie wijst de eerste voorstellen van Dijsselbloem voor aanpassing van de begroting cate
-gorisch af: het zou om weinig substantiële bedragen gaan en de aanpak zou geen structurele 

oplossing bieden. Aan de eisen van 
d66 en 
cda
 om het ontslagrecht te versoepelen en de 
ww te 
177versoberen Œ eisen waarvoor het sociaal akkoord moet worden opgebroken Œ, komt het kabi
-net niet tegemoet. Vervolgens probeert het kabinet 
d66 afzonderlijk over de streep te trekken. 

Pechtold hamert erop dat het kabinet op duurzame wijze werkgelegenheid moet creëren. Ook 

vindt hij dat structurele hervormingen te ver vooruitgeschoven worden. Het 
cda
 haakt al vrij snel 
af bij de onderhandelingen, vooral omdat het kabinet niet wil voldoen aan de wens van het 
cda
 om de belastingen veel minder te verhogen dan was voorgenomen. De ˜nanciële beschouwingen 

in de Tweede Kamer worden met het oog op de voortdurende onderhandelingen uitgesteld.
Na het 
cda
 staakt ook GroenLinks de gesprekken. Volgens fractieleider Van Ojik houdt het 
kabinet te strikt vast aan de hoogte van de bezuinigingen, zijn er te weinig mogelijkheden om 

met het kabinet groene maatregelen te treffen, biedt het kabinet te weinig mogelijkheden om 

de werkgelegenheid te stimuleren en zijn er ontoereikende garanties voor een eerlijke verdeling 

van de lasten. De overgebleven partijen Œ 
d66, ChristenUnie en 
sgp
 Œ beschikken echter precies 
over de acht zetels in de Eerste Kamer die het kabinet nodig heeft voor een meerderheid.
Medio oktober slaagt het kabinet er na moeizame onderhandelingen in met hen tot een 
akkoord te komen. Wel moeten onderdelen van het sociaal akkoord op de helling, onder 

andere om de overeengekomen versoepeling van het ontslagrecht te kunnen invoeren; de soci
-
ale partners zullen daar dan wel mee moeten instemmen. De lasten op arbeid gaan omlaag en 

d66 wordt tegemoetgekomen met 
600 miljoen voor onderwijs. ChristenUnie en 
sgp
 zien hun 
wens gehonoreerd om de bezuinigingen op de kinderbijslag te schrappen. Een eenmalige ver
-laging van de inkomstenbelasting in 
2014
 moet de bestedingen stimuleren. Het lukt het kabinet 
toch de voorgenomen bezuiniging van 
6 miljard te handhaven, onder meer door een aantal 
‚vergroenende™ maatregelen, zoals handhaving van het niveau van de motorrijtuigenbelasting.
De Financiële Beschouwingen brengen na dit akkoord geen spektakel meer. Zij gaan vooral 
over de vraag of de ‚constructieve oppositiepartijen™ nu de nieuwe gedoogpartners van het 

kabinet zijn en, zo ja, voor hoelang. Slob claimt voor de ChristenUnie in ieder geval alle vrij
-
heid op die punten waarover geen afspraken zijn gemaakt, de 
sgp
 stelt zich principieel con
-structief op en Pechtold verklaart dat 
d66 zich in zo™n 
75 procent van de begroting kan vinden.
Vertrek Krol uit de Tweede Kamer
Partijleider Krol van de ouderenpartij 
50Plus vertrekt met onmiddellijke ingang uit de 
Tweede Kamer als bekend wordt dat bij de 
Gay Krant
, waarvan hij directeur, hoofdredacteur 
en medeoprichter was, een tijd lang geen pensioenpremies voor de medewerkers zijn afgedra
-
gen. Hij zegt dat hij daarvan niets heeft geweten, maar acht zich er wel verantwoordelijk voor. 

Krol wordt als fractievoorzitter in de Tweede Kamer opgevolgd door de nummer twee, Klein. 

Baay-Timmerman neemt de opengevallen plaats in de fractie in.
Eerste Kamer blokkeert pensioenhervorming

Medio oktober krijgt het kabinet een forse tegenslag te verwerken. Het kabinet wil de pensi
-oenpremie verlagen omdat de pensioenleeftijd omhooggaat. Daarmee beperkt het het belas
-
tingvrije pensioensparen. De Eerste Kamer spreekt zich uit tegen de pensioenhervorming en 

zet daarmee een streep door een ingeboekte bezuiniging van bijna 
3 miljard euro. Zij volgt 
daarmee het negatieve juridische advies van de Raad van State. De senaat benadrukt dat hij zich 
178houdt aan zijn controlerende, wetstechnische taak, en weigert zich in een politieke rol te laten 
dringen. De oppositie is unaniem tegen, maar ook 
vvd
 en 
pvda
 zijn kritisch. Het kabinet durft 
de voorstellen nu niet in stemming te brengen. Voorlopig gebeurt er op dit vlak dus niets meer.
Bontes uit de 
pvv-fractie

Het 
pvv-Kamerlid Bontes treedt terug als fractiebestuurslid omdat hij vindt dat het bestuur, 
dat verder bestaat uit Wilders, Agema en Bosma, te weinig transparant werkt. Hij treedt ook 
terug als penningmeester van de Stichting Ondersteuning Tweede Kamerfractie 
pvv omdat 

de partij˜nanciën ondoorzichtig zouden zijn. Enkele dagen later zet de 
pvv Bontes uit de 

fractie. Wilders zegt kritiek prima te vinden, ‚[m]aar via de pers ruzie zoeken en met messen 

gooien, kunnen we niet waarderen™. Bontes™ verhalen over het functioneren van het bestuur en 

over de ˜nanciële perikelen zouden onjuist zijn. Bontes blijft als eenmansfractie in de Kamer.
Algemene Beschouwingen in de Eerste Kamer

Tijdens de Algemene Beschouwingen in de Eerste Kamer buigt de senaat zich vooral over zijn 
nieuwe rol en zijn verhouding tot de Tweede Kamer. Nu het kabinet een begrotingsakkoord 

heeft gesloten met 
d66, ChristenUnie en 
sgp
 is de politieke rol van de Eerste Kamer groter 
dan ooit. Dat is voor 
d66, vvd
 en 
sp reden nog eens te pleiten voor opheffen van de senaat.
Opmerkelijk is daarnaast dat 
pvda
-fractievoorzitter Barth zich distantieert van de promi
-nente plaats van de ‚participatiesamenleving™ in de troonrede. Zij vindt in ieder geval dat er 

geen sprake van kan zijn ‚dat dit een einde maakt aan de verzorgingsstaat™.
En verder–

Ł wil het kabinet dat het bezoek van koning Willem-Alexander aan Rusland ter afsluiting 
van de viering van vierhonderd jaar Nederlands-Russische betrekkingen doorgang vindt; 
de Tweede Kamer heeft hierover haar bedenkingen, onder meer in verband met de peni
-
bele mensenrechtensituatie in Rusland, het con˚ict over de arrestatie van een Russische 

diplomaat in Nederland en de mishandeling van een Nederlandse diplomaat in Moskou;
Ł wil een delegatie van de Tweede Kamer die de Verenigde Naties in New York bezoekt een 
gesprek met de 
vn-werkgroep die zich kritisch heeft uitgelaten over de veronderstelde 

racistische betekenis van de Zwarte Piet-˜guur;
Ł wil de 
vvd
, tot ergernis van onder andere de 
sp, het aantal spoeddebatten indammen; 
een aanvraag zou door minstens vijftig Kamerleden moeten worden ondersteund, en nu 

volstaat de wens van dertig leden.
November 
2013Joint Strike Fighter

De 
pvda
-fractie in de Tweede Kamer gaat de˜nitief akkoord met de aanschaf van het 
jsf-gevechtsvliegtuig als opvolger van de F-
16. De fractie had daartoe een aantal voorwaarden 
179gesteld, onder andere op het gebied van de werkgelegenheid, waaraan het kabinet heeft vol
-daan. Tegenstanders van de aanschaf van de 
jsf vinden dat de 
pvda
, die zich in de verkie
-zingscampagne ook tegen de aanschaf uitsprak, door de knieën is gegaan voor de 
vvd
. Bij de 
stemming over de aanschaf van de 
jsf stemt 
pvda
-Kamerlid Jacobi als enige van haar fractie 
voor een motie van 
d66 die meer helderheid beoogt te krijgen over de ˜nanciële gevolgen van 

de aanschaf en over de geluidseffecten van de straaljager. De motie wordt verworpen ondanks 

steun van de 
sp, Partij voor de Dieren, 
pvv en GroenLinks. De Kamer neemt wel een motie 
van de 
sp aan die de inzet van kernwapens door de 
jsf verbiedt. De 
pvda
, d66, GroenLinks, 
ChristenUnie en Partij voor de Dieren steunen de motie.
Verbod op godslastering

De Eerste Kamer debatteert over een initiatiefvoorstel van de Tweede Kamerleden Schouw 
(d66) en De Wit (
sp) om het verbod op godslastering uit het Wetboek van Strafrecht te schrap
-
pen. In het debat onderstrepen verschillende woordvoerders het belang van het beschermen 

van religieuze minderheidsgroepen tegen zwaar kwetsende aantijgingen. 
Schrijver
 (pvda
) dient een 
motie
 in waarin de regering wordt verzocht te onderzoeken of het Wetboek van 

Strafrecht deze bescherming ook kan bieden na het schrappen van het verbod op godslaste
-
ring. Hiermee zouden ChristenUnie en 
sgp
 tegemoet worden gekomen. Bij het debat is, naast 
de initiatiefnemers Schouw en De Wit, zowel minister Opstelten van Veiligheid en Justitie 

alsook de oorspronkelijke mede-indiener van het voorstel Van der Ham (
d66) aanwezig. Op 

3 december 
2013
 wordt er hoofdelijk gestemd over het wetsvoorstel. De motie-Schrijver wordt 
aanvaard. Het wetsvoorstel is daarmee voor een Kamermeerderheid acceptabel. Van de 
vvd
-fractie, die aanvankelijk unaniem voor schrapping van het verbod was, stemt nu de helft voor 

het wetsvoorstel.
En verder–

Ł besluit het kabinet tot het uitzenden van een Nederlandse troepenmacht in het kader van 
een 
vn-missie in Mali ter bestrijding van islamitische terreur; het wil een ‚robuuste bij
-drage™ leveren aan stabilisatie van de regio, met name door het verzamelen van inlichtin
-gen; de Kamer moet nog over het besluit worden gehoord; de oppositie wil in ieder geval 

een aantal voorwaarden voor deelname stellen;
Ł willen 
vvd
, pvda
 en 
d66 dat het huwelijk op huwelijkse voorwaarden de standaard wordt, 
waartoe de huwelijkswetgeving moet worden gewijzigd;
Ł werkt het kabinet aan maatregelen waarmee het pensioenfondsen kan dwingen om de 
premies te verlagen; het hoopt hiermee de oppositiepartijen te verleiden om alsnog de 

plannen voor het versoberen van het pensioensparen te omarmen;
Ł stuurt staatssecretaris Klijnsma een wetsontwerp naar de Tweede Kamer dat de eisen voor 
de bijstandsuitkering aanscherpt; wie bijstand aanvraagt moet eerst vier weken werk zoe
-
ken; wie door onaangepast gedrag of kleding geen werk vindt, krijgt standaard drie maan
-
den geen uitkering meer; de oppositie reageert onthutst;
Ł maakt pvv-leider Wilders bekend dat hij gaat samenwerken met het Franse Front National 
om de positie van beide partijen in het Europees Parlement te versterken;
180Ł debatteert de Tweede Kamer over de zogeheten Libor-fraude waarbij de Rabobank is 
betrokken; de Kamer is onder meer kritisch over de rol van toezichthouder 
dnb; Ł roept het 
vvd
-Tweede Kamerlid Van der Linde zijn collega™s op zich vrijwillig te beperken 
tot tien schriftelijke vragen, tien moties en twee amendementen per jaar;
Ł worden er minder Nederlandse consulaten gesloten dan gepland dankzij een motie van 
d66, die wordt gesteund door 
vvd
, pvda
, ChristenUnie en 
sgp
;Ł dient Dijsselbloem een wetsvoorstel in dat beoogt de bonussen in de ˜nanciële wereld 
vanaf 
2015
 te maximeren op 
20 procent van het vaste loon; in de Tweede Kamer bestaat er 
een ruime meerderheid voor;
Ł komen coalitiepartners 
pvda
 en 
vvd
 hard met elkaar in botsing als de 
vvd
 er bij de begro
-tingsbehandeling voor Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties vergeefs voor pleit een 
apart paspoort voor inwoners van de Cariben in te voeren.
December 
2013aivd
-praktijken
Er ontstaat maatschappelijke en politieke commotie als uit onthullingen van de Amerikaanse 
klokkenluider Snowden blijkt dat de Algemene Inlichtingen- en Veiligheidsdienst discussie
-
fora hackt om achter de identiteit van deelnemers te komen, hetgeen illegaal is als ze die 

praktijk niet beperkt tot speci˜eke verdachte individuen. Verantwoordelijk minister Plasterk 

heeft eerder gezegd dat de 
aivd
 niets illegaals doet. Een commissie onder leiding van oud-
topambtenaar Dessens adviseert om de 
aivd
-praktijk te legaliseren. De meeste Kamerleden, 
waaronder de fracties van 
pvda
 en 
vvd
, zetten vraagtekens bij de sleepnetmethode, die de pri
-vacy in gevaar brengt. 
d66 en 
sp eisen een parlementaire enquête over de inlichtingendienst.
Onderzoek naar De Roy van Zuydewijn

Tijdens het debat over de begroting van Algemene Zaken bevestigt premier Rutte dat prins 
Bernhard in 
2000 de Dienst Koninklijke en Diplomatieke Beveiliging heeft verzocht onder
-zoek te verrichten naar de toenmalig aanstaande echtgenoot van prinses Margarita, De Roy 

van Zuydewijn. De 
dkdb hoefde aan dat verzoek geen gevolg te geven, maar heeft wel zelf
-
standig tot een onderzoek besloten. Daaruit zouden geen veiligheidsrisico™s naar voren zijn 

gekomen. Volgens Rutte zijn geen regels overtreden omdat prins Bernhard door de 
dkdb 
werd beveiligd. Volgens Rutte is er dan ook geen aanleiding om excuses aan De Roy van Zuy
-
dewijn aan te bieden. Deze beweert dat er veel diepgaander onderzoek naar zijn antecedenten 

is gepleegd dan Rutte wil toegeven. 
pvda
, d66 en 
sp vinden het vreemd dat de regering des
-tijds niet van het onderzoek op de hoogte was. Rutte laat weten dat de regering in voorko
-
mende gevallen in de toekomst altijd op de hoogte wordt gehouden.
Woonakkoord in de Eerste Kamer en pensioenakkoord

Er ontstaat politieke spanning rond 
pvda
-Eerste Kamerlid Duivesteijn als deze dreigt als enige 
pvda
™er tegen de omstreden verhuurdershef˜ng voor corporaties te stemmen. Duivesteijn 
181vindt dat daarmee te veel geld aan de sector wordt onttrokken, dat deze nodig zou hebben 
voor het op peil houden van de huren en het onderhoud. Als Duivesteijn met een tegenstem 

het voorstel blokkeert, staat het woonakkoord op losse schroeven en is het kabinet in grote 

politieke problemen. Ook het principeakkoord over de pensioenhervormingen dat het kabi
-
net met oppositiepartijen 
d66, ChristenUnie en 
sgp
 kort voor het debat in de Eerste Kamer 
is overeengekomen, is dan van de baan omdat de drie oppositiepartijen de akkoorden als een 

geheel zien. Duivesteijn gaat echter door de bocht voor de toezegging van minister Blok dat 

het kabinet de effecten van de hef˜ng begin 
2016
 zal evalueren. Het woonakkoord wordt met 

38 tegen 
37 stemmen aangenomen. Daarmee kunnen ook de pensioenhervormingen door
-gang vinden. De belastingvrijstelling van het pensioensparen wordt versoberd, maar, in ruil 

voor de steun van de drie oppositiepartijen, minder dan oorspronkelijk beoogd.
Studie˜nanciering

Het sociaal leenstelsel voor studenten wordt een jaar uitgesteld. Ook de ov-kaart voor studen
-ten blijft in de bestaande vorm een jaar langer gehandhaafd. Minister Bussemaker, die zich 

aanvankelijk niet gevoelig toonde voor de kritiek op haar plannen, wil hiermee oppositiepar
-tijen 
d66 en GroenLinks voor zich winnen. Met de invoering van het leenstelsel hoopt zij geld 
over te houden voor verbetering van het onderwijs.
Kritiek op Kamervoorzitter

In 
de Volkskrant
 leveren acht fractieleiders uit de Tweede Kamer anoniem forse kritiek op het 
functioneren van Kamervoorzitter Van Miltenburg. Zij zou ‚totaal ongeschikt™ zijn en het zou 

problematisch zijn als zij nog drie jaar zou aanblijven. Van Miltenburg wil niet inhoudelijk 

reageren. Zij had liever gezien dat de kritiek binnenskamers was besproken.
En verder–

Ł komen Eerste en Tweede Kamer in verenigde vergadering bijeen om te debatteren over 
drie wetsvoorstellen die de rol van koningin Máxima als regentes regelen in het geval dat 
koning Willem-Alexander overlijdt voor 
7 december 
2021
, de dag waarop kroonprinses 
Catharina-Amalia 
18 jaar wordt; de voorstellen worden zonder tegenstemmen aanvaard;
Ł stemt GroenLinks in de Tweede Kamer tegen de begroting van Ontwikkelings
-samenwerking omdat het kabinet met de bezuinigingen een ‚fatsoensnorm™ overtreedt;
Ł stapt het 
vvd
-Tweede Kamerlid Huizing op als hij in zijn auto wordt aangehouden met te 
veel alcohol in zijn bloed; in januari volgt Moors hem op;
Ł stemt een ruime meerderheid van de Tweede Kamer in met deelname aan de 
vn-missie in 
Mali; alleen 
pvv, sp en Partij voor de Dieren zijn tegen;
Ł stemt de Tweede Kamer in met het voorstel voor de parlementaire enquête naar de pro
-bleemtrein Fyra onder leiding van Van Toorenburg (
cda
);Ł wil een meerderheid van 
cda
, pvv, sgp
, ChristenUnie, GroenLinks, 
sp en 
osf in de 
Eerste Kamer dat minister Plasterk het plan voor de fusie van Noord-Holland, Utrecht en 

Flevoland opschort;
182Ł kiest de parlementaire pers minister Dijsselbloem als politicus van het jaar; Van Ojik wordt 
uitgeroepen tot politiek talent van het jaar; kijkers van het tv-programma 
EenVandaag
 vinden Wilders de politicus van het jaar.
Januari 
2014Delegatie naar de Olympische Winterspelen

Het kabinet besluit dat het koninklijk paar, de premier en minister Schippers van Sport (delen 
van) de Olympische Winterspelen in Sotsji zullen bijwonen. Met het oog op de mensenrech
-
tensituatie in Rusland vinden Kamerleden van 
d66 en 
sp de delegatie te zwaar; veel andere 

landen vaardigen geen staatshoofd of regeringsleider af. Ook 
pvda
-fractievoorzitter Samsom 
zet vraagtekens. Hij vindt dat de premier in ieder geval bij president Poetin de positie van 

homoseksuelen in Rusland aan de orde moet stellen. 
cda
, d66, ChristenUnie en 
sgp
 willen 
van het kabinet weten of er sprake is van een 
package deal
 met de Russen waarin een hoge 

delegatie naar de spelen is uitgeruild tegen snelle vrijlating van in Rusland opgepakte activis-

ten van Greenpeace. Volgens Rutte is dat geenszins het geval en hij zegt toe dat hij in ieder 

geval, zo mogelijk, de homorechten bij Poetin zal aankaarten.
Gasboringen in Groningen

Het kabinet besluit de gaswinning in Groningen in de jaren 
2014
 en 
2015
 substantieel terug te 
schroeven ten opzichte van het (record)niveau van de afgelopen drie jaar. Niettemin blijft er 
kans op stevige schade door aardbevingen als gevolg van de gaswinning. Voor herstel van de 

schade en investeringen in de regio stelt het kabinet 
1,18 miljard euro in vijf jaar beschikbaar. 

Hiermee wordt een fors gat geslagen in de begroting. Het kabinet zal niet voor mei gaan 

praten met gedoogpartners 
d66, ChristenUnie en 
sgp
 over het dichten van de gaten. In Gro
-ningen wordt sceptisch of negatief gereageerd op het aanbod dat wordt gedaan door minister 

Kamp van Economische Zaken. Dat sentiment wordt in de Tweede Kamer gedeeld door de 

oppositiepartijen minus de drie gedoogpartijen.
Aftreden staatssecretaris Weekers

Staatssecretaris Weekers treedt af als hij vindt dat hij onvoldoende draagvlak heeft in de Tweede 
Kamer omdat tienduizenden burgers hun huur- en zorgtoeslagen nog niet hebben gekregen 

van de Belastingdienst waarvoor hij verantwoordelijk is. Een nieuw toeslagensysteem blijkt 

onoverkomelijke problemen op te leveren. Volgens Weekers verdient de Belastingdienst ‚een 

politieke leiding met een breed draagvlak™. Eerder had hij verklaard dat burgers zelf verant
-
woordelijk waren voor het feit dat ze hun toeslagen nog niet hadden ontvangen. Daarvoor 

biedt hij zijn verontschuldigingen aan. 
vvd
 en 
pvda
 steunen de bewindsman weliswaar, maar 
de 
pvda
 stelt voor dat Weekers de Kamer wekelijks informeert over de manier waarop hij 
de problemen aanpakt en stelt hem daarmee onder curatele. De oppositie bereidt een motie 

van wantrouwen voor. De staatssecretaris wil die niet afwachten en houdt de eer aan zichzelf. 
 Eerder kwam Weekers al in de problemen door toeslagenfraude van Bulgaren. Hij overleefde 
183toen maar net een motie van wantrouwen. Weekers wordt in februari opgevolgd door de 
Amsterdamse wethouder van Verkeer en Vervoer Wiebes, die bekendstaat als crisismanager.
En verder–

Ł gaat Kamervoorzitter Van Miltenburg individuele gesprekken voeren met fractievoorzit
-ters over de kritiek die is geuit op haar functioneren;
Ł slaagt het burgerinitiatief Burgerforum 
eu erin door middel van 
63.000 handtekeningen 
de uitbreiding van de Europese Unie op de Kameragenda te krijgen; de initiatiefnemers 
willen een raadgevend referendum onder de Nederlandse bevolking als er bevoegdheden 

worden overgedragen aan Brussel; 
vvd
, cda
, sgp
 en 
d66 zijn tegen;
Ł zet de Tweede Kamer als bezuiniging een streep door de Wet tegemoetkoming chronisch 
zieken en gehandicapten;
Ł verleent de Tweede Kamer geen steun aan de pogingen van de 
pvv om vervroegde vrij
-lating van de moordenaar van Fortuyn, Van der Graaf, te voorkomen; de Kamer vindt in 

meerderheid dat zij niet op de stoel van de rechter mag gaan zitten;
Ł behandelt de Tweede Kamer een initiatiefwetsontwerp van Bontes dat beoogt de duur van 
de partneralimentatieplicht na echtscheiding in te korten; een grote meerderheid is daar
-van voorstander, maar heeft bezwaar tegen de uitwerking in het ontwerp.
Februari 
2014Regels bijstandsuitkering

Het kabinet is bereid de regels voor het verkrijgen van een bijstandsuitkering minder streng 
te maken dan in de oorspronkelijke opzet. Zo is de omstreden tegenprestatie voor een uit
-
kering niet langer landelijk verplicht; gemeenten zijn vrij om die te vragen. Ook de termijn 

van vier weken tussen het aanvragen van een uitkering en de verstrekking ervan is geen lan
-
delijke richtlijn meer, en de verhuisplicht voor bijstandsgerechtigden wordt verzacht. De 

voorgestelde sollicitatieplicht voor eenoudergezinnen met kinderen onder de vijf jaar wordt 

geschrapt. Staatssecretaris Klijnsma komt dit overeen met 
d66, ChristenUnie en 
sgp
 om de 
plannen aanvaardbaar te maken voor de Eerste Kamer. De hervorming gaat per 
1 januari 
2015
 
in en moet 
2 miljard aan bezuinigingen opbrengen.
A˚uisterpraktijken 
nsa
Er dreigt zwaar weer voor minister Plasterk van Binnenlandse Zaken over de kwestie van de 
a˚uisterpraktijken van de Amerikaanse inlichtingendienst 
nsa. Het blijkt dat niet de 
nsa, 
maar de Nederlandse 
aivd
 en 
mivd
 1,8 miljoen telefoon- en e-mailgegevens hebben onder
-schept voor de Amerikanen. Dat is geoorloofd, maar Plasterk heeft in het verleden ontkend 

dat Nederlandse diensten de zogeheten ‚metadata™ hadden verzameld. De minister komt met 

de nieuwe informatie als een groep verontruste burgers een rechtszaak tegen de staat aanspant 

over de kwestie. De Tweede Kamer is zeer kritisch en wil een debat. Plasterk heeft of de waar
-heid verzwegen, of hij wist niet wat hij moest weten en had dan zijn mond moeten houden. De 
184Kamer wil ook minister Hennis van Defensie horen omdat zij in de media heeft verklaard dat 
zij ‚al maanden™ wist dat niet de Amerikanen, maar Nederlanders de data hebben verzameld.
Uit de brief van Plasterk aan de Tweede Kamer blijkt dat het kabinet twee maanden lang ver
-zweeg dat de minister de Kamer verkeerd heeft voorgelicht omdat het staatsbelang in het geding 

zou zijn geweest. Tijdens het debat gaat de minister diep door het stof. Hij biedt zijn excuses 

aan en noemt zijn handelen ‚zeer onverstandig™. Toch blijft hij erbij dat het belang van de staat 

in deze kwestie zwaar weegt. Hoewel de voltallige oppositie hem de oren wast, overleeft Plasterk 

een motie van wantrouwen van Pechtold (
d66). 
pvda
, vvd
, ChristenUnie en 
sgp
 steunen de 
minister. 
pvda
-leider Samsom noemt de motie ‚volstrekt onbegrijpelijk™ omdat het debat er 
geen aanleiding toe zou hebben gegeven. Plasterk zou voldoende uitleg hebben gegeven.
De zaak krijgt nog een staartje als Samsom in de media suggereert dat Plasterk de fractie
-voorzitters in december in de parlementaire commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheids
-
diensten (de ‚commissie Stiekem™) al informeerde over de betrokkenheid van de Nederlandse 

inlichtingendiensten. Voor het daar besprokene geldt een geheimhoudingsplicht. De oppo
-
sitie vindt dat Samsom zijn eigen straatje schoonveegt door Plasterk alsnog in bescherming 

te nemen. Met name Pechtold en Buma zijn geïrriteerd. Na spoedberaad van de commis
-
sie nemen de fractievoorzitters, Samsom inbegrepen, afstand van de suggestie dat zij op de 

hoogte waren gesteld van de gang van zaken.
En verder–

Ł breekt 
cda
-leider Buma met het traditionele partijstandpunt door te pleiten voor een 
gekozen burgemeester en voor een gemengd kiesstelsel;
Ł gaat de Tweede Kamer akkoord met het voorstel van het kabinet om de verplichte maat
-schappelijke stage in het voortgezet onderwijs af te schaffen; de maatregel moet een bezui
-niging van 
75 miljoen euro opleveren;
Ł stemt de Eerste Kamer, verrassenderwijs met steun van het 
cda
, in met de overdracht 
van de jeugdzorg aan de gemeenten; het 
cda
 steunt in de Tweede Kamer ook, met de 
‚constructieve oppositie™, GroenLinks en Bontes, de hervorming van het ontslagrecht, het 

˚exwerk en de kortere duur van de 
ww in de Wet werk en zekerheid, waardoor het kabinet 

grote vorderingen maakt met zijn hervormingsplannen;
Ł dreigt fractievoorzitter Slob van de ‚constructieve oppositiepartij™ ChristenUnie de steun 
voor eerder gemaakte afspraken in te trekken als het kabinet het voornemen om illegaliteit 

strafbaar te stellen doorzet; staatssecretaris Teeven wil het wetsvoorstel daartoe op korte 

termijn indienen, maar naar later blijkt wordt het op de lange baan geschoven.
Maart 
2014 Deal van Teeven met een crimineel

Staatssecretaris Teeven komt in de problemen als bekend wordt dat hij als of˜cier van jus
-titie een deal heeft gesloten met een drugscrimineel. Er zou geld zijn witgewassen. Minister 

van Veiligheid en Justitie Opstelten, die verantwoordelijk is voor het Openbaar Ministerie, 

verdedigt in de Tweede Kamer de handelwijze van Teeven. Die zou zorgvuldig en in overleg 
185met het College van procureurs-generaal hebben gehandeld en er enkel op uit zijn geweest de 
crimineel ˜nancieel fors te treffen. Een Kamermeerderheid stelt na aanvankelijke twijfels en 

na een debat met Opstelten vast dat Teeven niets valt te verwijten.
Gemeenteraadsverkiezingen en uitlatingen van Wilders over Marokkanen in Nederland

Tijdens de gemeenteraadsverkiezingen verliezen regeringspartijen 
pvda
 en 
vvd
 ˚ink, terwijl 
d66, sp en de lokale partijen winnen. Ook ChristenUnie en 
sgp
 komen goed uit de strijd. De 
pvv heeft maar in enkele gemeenten meegedaan. Een en ander lijkt landelijk de positie van 
‚loyale oppositiepartij™ 
d66 te versterken.
Op de avond van de gemeenteraadsverkiezingen belooft Wilders in Den Haag ervoor te 
zullen zorgen dat er in de toekomst minder Marokkanen in het land zullen zijn (‚Dat gaan 

we regelen.™). Deze uitspraak roept een storm van verontwaardiging in politiek en samen
-
leving op. Zo zal de 
pvda
 geen moties van de 
pvv meer steunen. Premier Rutte verklaart 
dat samenwerking met de 
pvv is uitgesloten zolang Wilders zijn uitspraken niet terugneemt. 

GroenLinks-leider Van Ojik vraagt een Kamerdebat over de zaak aan. Het kabinet neemt col
-
lectief afstand van de uitspraken van Wilders. De premier richt zich in het Jeugdjournaal tot 

Marokkaanse kinderen om hen gerust te stellen.
Het Tweede Kamerlid Van Vliet (
pvv), de voorzitter van de parlementaire enquête
-commissie naar de woningcorporaties, treedt uit de fractie uit onvrede over uitlatingen van 
De ministers Jeanine Hennis-Plasschaert en Ronald Plasterk tijdens het debat over het verzamelen van 
metadata door de 
nsa, 11 februari 
2014
.[Foto: 
anp Œ Martijn Beekman]
186Wilders. Ook fractiegenoot Van Klaveren vertrekt, tevens in verband met de zijn inziens linkse 
sociaaleconomische koers van de 
pvv.En verder–

Ł kondigt De Wit (
sp) aan per 
1 april de Tweede Kamer te verlaten; hij is met 
68 jaar het 
oudste Tweede Kamerlid in leeftijd en gedeeld oudste in ervaringsjaren;
Ł komt de Tweede Kamer terug op het besluit 
ns-stations te sluiten voor bezoekers zonder 
ov-chipkaart;
Ł verklaart Dijsselbloem dat, gelet op de relatief gunstige economische cijfers van het 
cpb
, extra bezuinigingen niet nodig zullen zijn;
Ł verwerpt de 
pvda
 de initiatiefwet van coalitiepartner 
vvd
 die de vestiging van Antillianen in 
Nederland moet regelen; zij wil geen voorwaarden aan vestiging verbinden op basis van afkomst.
April 
2014
Strafbaarstelling illegaliteit

De coalitiepartijen sluiten een deal, waardoor de voor de 
pvda
 zo pijnlijke strafbaarstelling 
van illegaliteit wordt geschrapt in ruil voor een hogere belastingaftrek voor midden- en hoge 
inkomens. De 
vvd
 kan hiermee afstand nemen van de 
pvv, die haar anti-immigratiestand
-punt rond de gemeenteraadsverkiezingen heeft aangescherpt. De ChristenUnie had eerder al 

in de aanloop naar deze verkiezingen gedreigd met intrekking van steun aan het kabinet als 

strafbaarstelling gehandhaafd bleef.
Begrotingsdebat

Het kabinet moet voor 
1 mei een conceptbegroting indienen in Brussel. Anders dan voor
-gaande jaren heeft de minister van Financiën geen enkel probleem om zich in het Kamerdebat 
daarover staande te houden. Extra bezuinigingen zijn niet nodig omdat de normen van Brus
-
sel ruimschoots worden gehaald. Ook de oppositie vertrouwt erop dat Dijsselbloem aan haar 

wensen tegemoetkomt.
Overdracht zorg aan de gemeenten

De Tweede Kamer stemt met grote meerderheid in met de overdracht van een groot pak
-ket langdurige zorg aan de gemeenten op grond van de Wet maatschappelijke ondersteu
-
ning 2015
. Het is een van de grootste hervormingsoperaties van het kabinet. 
vvd
, pvda
, d66, ChristenUnie en 
sgp
 zullen het voorstel ook in de Eerste Kamer ondersteunen. Wel wordt op 
verzoek van de ‚constructieve oppositie™ de korting op de zorg iets afgezwakt. 
cda
 en Groen
-Links zijn tegen het hoge tempo van invoering van de wet, 
pvv en 
sp zijn principieel tegen 
de hervormingen die tienduizenden in de zorg hun baan kosten en waardoor vele duizenden 

hulpbehoevenden geen of andere zorg krijgen dan tot nu toe.
187En verder–
Ł stemt de Eerste Kamer in met de invoering van het raadgevend referendum en van het 
correctief referendum; omdat het tweede punt een grondwetswijziging betreft, is daar 
nog een tweede lezing voor nodig;
Ł start de Tweede Kamer een parlementair onderzoek naar het dikwijls mislukken van 
ict
-projecten bij de overheid;
Ł verklaart 
eu-president Van Rompuy in een interview met 
de Volkskrant
 dat premier Rutte 
in juni 
2012
 heeft gedreigd het eurolidmaatschap op te zeggen als Van Rompuy zijn plannen 

voor vergaande economische hervormingen voor lidstaten zou doorzetten; Rutte ontkent dat;
Ł neemt het opgestapte 
pvv-Kamerlid Van Klaveren in de Tweede Kamer een plaats in naast 
Bontes, die door Wilders uit de 
pvv is gezet; zij willen samen ‚een rechts geluid™ laten horen.
Mei 
2014Asielbeleid
De Tweede Kamer houdt een spoeddebat over het asielbeleid. Het aantal asielzoekers, met 
name uit Eritrea, is plotseling sterk toegenomen. Volgens (omstreden) cijfers van staatssecre
-
taris Teeven gaat het om duizend asielzoekers per week, terwijl het er normaal duizend per 

maand zijn. Hij denkt dat mensensmokkelaars een route naar Nederland hebben gevonden. 

De 
pvv dient een motie van wantrouwen tegen Teeven in, maar die krijgt van de andere 
fracties geen steun.
Europese verkiezingen

Bij de Europese verkiezingen verdeelt Nederland 
26 zetels. Het 
cda
 wordt het grootste met 
vijf zetels, 
d66 wint en komt op vier, 
vvd
 en 
pvda
 blijven op drie zetels staan, 
sp, Christen
-Unie/
sgp
 en GroenLinks komen op twee uit. De Partij voor de Dieren behaalt één zetel. De 
pvv blijft steken op vier zetels en gaat daarmee in tegen de Europese trend van winst voor de 
eurosceptische partijen.
Verantwoordingsdag

De Algemene Rekenkamer waarschuwt op ‚Verantwoordingsdag™ dat er te weinig zicht is op de 
kosten van de grootscheepse decentralisatieoperatie van jeugdzorg, langdurige zorg en hulp 

bij het vinden van werk. Zij pleit voor een ‚beoordelingsmoment™ in oktober om te bekijken of 

de operatie haalbaar en verantwoord is. Minister van Binnenlandse Zaken Plasterk voelt daar 

niets voor. Volgens Rekenkamerpresident Stuiveling vallen de fouten die er gemaakt zijn bij 

de rijksinkomsten en -uitgaven binnen de tolerantiegrens. Kritisch is de Rekenkamer onder 

meer over het stimuleren van de aanschaf van zuinige auto™s, de kosten van kinderopvang, de 

fraudebestrijding, het optimisme van minister Blok over zijn besparingen op de rijksdienst 

en over het feit dat de Belastingdienst te weinig ‚nee™ zegt tegen wensen van de politiek. Het 

Kamerdebat over het Financieel Jaarverslag van het Rijk vindt een week later plaats.
188En verder–
Ł steunt een brede Kamermeerderheid het burgerinitiatief dat een expertisecentrum voor de 
ziekte van Lyme voor ogen heeft;
Ł schaart de Tweede Kamer zich achter een initiatiefwetsvoorstel van 
d66, vvd
, pvda
, sp en 
GroenLinks dat homoseksuele leraren beschermt tegen ontslag vanwege hun geaardheid;
Ł blokkeert de Eerste Kamer het wetsvoorstel Huis voor Klokkenluiders omdat het onder meer 
strijdig zou zijn met de Grondwet; het Huis zou worden ondergebracht bij de ombudsman 
die zich echter alleen mag bezighouden met zaken die de overheid aangaan; het ontwerp zal 

worden aangepast door Van Raak (
sp) en de overige initiatiefnemers;
Ł slaagt de oppositie er niet in premier Rutte voorafgaand aan de Europese verkiezingen tot een 
Kamerdebat te bewegen over zijn uitspraken over de vijf kerntaken waartoe de 
eu zich volgens 
hem de komende vijf jaar zou moeten beperken: een sterkere interne markt, meer vrijhandel, 

minder regels, één energiemarkt en de aanpak van misstanden op de arbeidsmarkt;
Ł blijkt Wilders anti-islamstickers naar de Saoedische ambassade in Den Haag te hebben ver
-stuurd in een envelop van de Tweede Kamer; Saoedi-Arabië dreigt met een handelsboycot;
Ł trekt het kabinet 
200 tot 
300 miljoen euro uit om GroenLinks en 
d66 te laten instemmen 
met het leenstelsel voor studenten dat de basisbeurs vervangt; studenten uit onbemiddelde 

gezinnen moeten hiermee worden gecompenseerd voor het afschaffen van de basisbeurs; het 

leenstelsel kan nu per 
1 januari 
2015
 worden ingevoerd;
Ł valt de tweepersoonsfractie van de ouderenpartij 
50Plus in de Tweede Kamer uiteen omdat 
fractievoorzitter Klein niet meer verder wil met fractiegenote Baay; Klein krijgt hiervoor 

echter geen steun van de partijleiding.
Juni 
2014Benoeming Nationale ombudsman

In de Tweede Kamer ontstaat beroering over de aanstaande benoeming van de 
vvd
™er Van 
Woerkom, hoofddirecteur van de 
anwb
, als Nationale ombudsman. Een als racistisch aange
-merkte slip of the tongue over Marokkanen uit het verleden, waarvoor hij destijds zijn excuses 
heeft aangeboden, zaait in brede kring twijfel over zijn onafhankelijkheid en onpartijdigheid. Bij 

meer dan de helft van de 
pvda
-fractie, 
d66, sp, GroenLinks en ChristenUnie leven bedenkin
-gen. Van Woerkom is echter de enige kandidaat voor de functie omdat de vijfkoppige selectie
-
commissie uit de Kamer geen andere kandidaten heeft voorgedragen. Een meerderheid van de 

Tweede Kamer gaat akkoord met het voorstel van de 
pvda
 om de benoeming uit te stellen. De 
selectiecommissie moet nu opnieuw met Van Woerkom gaan praten.
Uiteindelijk wordt hij met 
91 tegen 
53 stemmen gekozen. Kamerleden van 
pvda
, sp, Groen
-Links en ChristenUnie stemmen tegen de benoeming. Daarna komt Van Woerkom in opspraak 

omdat hij bij zijn vertrek bij de 
anwb
 een gouden handdruk van 
3 ton meekreeg, terwijl de 
indruk bestond dat hij vrijwillig afscheid nam. Uiteindelijk ziet hij af van zijn beëdiging omdat 

hij onvoldoende onomstreden is.
De kwestie krijgt nog een staartje als GroenLinks-Kamerlid Voortman door fractieleider Van 
Ojik voor een maand wordt geschorst omdat zij de namen van de kandidaten voor de functie 
189van ombudsman binnen de fractie heeft laten uitlekken. Zij leidde het verzet tegen de benoe
-ming van Van Woerkom. Van Ojik is er wel van overtuigd dat zij geen informatie heeft gelekt 

naar de pers.
Parlementaire enquêtecommissie Woningcorporaties

De parlementaire enquêtecommissie Woningcorporaties start met de openbare verhoren 
onder leiding van de inmiddels partijloze voorzitter Van Vliet. De commissie hoopt te achter
-halen hoe de sector heeft kunnen ontsporen sinds de verzelfstandiging in 
1995. De verhoren 

op de eerste dag, met oud-ambtenaren en voormalig 
d66-staatssecretaris Tommel, gaan voor 

een belangrijk deel over de motieven van Tommels voorganger, de in 
1999 overleden 
cda
™er 
Heerma, voor de verzelfstandiging van de sector. Tommel wordt ook aan de tand gevoeld over 

zijn besluit om corporaties te laten investeren in ‚leefbaarheid™, dat destijds door de Algemene 

Rekenkamer en de Raad van State werd beoordeeld als een te vaag begrip. Tommel staat daar 

echter nog steeds achter.
Een dag later biedt oud-bestuursvoorzitter Kromwijk van de woningcorporatie Woonbron 
voor de commissie zijn excuses aan voor de aankoop van het ss Rotterdam. Het schip zou als 

hotel, restaurant en conferentieoord uitgebaat worden, maar werd na een kostbare renovatie 

met veel verlies verkocht. Oud-bestuursvoorzitter Möllenkamp van corporatie Rochdale, die 

vooral opzien baarde door zijn opzichtige auto, erkent voor de commissie dat dat niet gepast 

was. De raad van commissarissen greep te laat in toen hij een duur kantoorpand kocht en 

projecten in Spanje startte. De commissie is terughoudend met vragen over mogelijke fraude, 

die reeds onder de rechter zijn.
De verhoren over de ernstige ˜nanciële problemen bij de grote corporatie Vestia beloven 
het meeste spektakel. Het ˜nanciële debacle is vooral te wijten aan onverantwoorde deriva
-
tenhandel die Vestia ruim 
2 miljard euro heeft gekost. Oud-topman Staal houdt zich echter 
op de vlakte. Van de fraude waarvan Staals kasbeheerder De Vries wordt verdacht, zegt hij 

niets te hebben geweten. Commissarissen kwamen veelal voort uit het netwerk van Staal, 

maar zij vinden niet dat het interne toezicht heeft gefaald, omdat zij geen signalen kregen 

dat er iets mis was. Excuses bieden ondervraagde betrokkenen niet aan, waarschijnlijk met 

het oog op mogelijke schadeclaims. Ook de verhoren van De Vries en zijn tussenpersoon 

Greeven leveren weinig op. De Vries vindt dat het Vestia-belang steeds voorop heeft gestaan. 

Volgens Greeven hebben vooral Londense bankiers aan de handel in giftige producten ver
-diend, hoewel hij er zelf ook zo™n 
6 miljoen euro aan heeft overgehouden.
Daarna komen de problemen bij Woningstichting Geertruidenberg aan de orde, die voor 
117 miljoen euro moest worden gesaneerd. De verhoorde oud-bestuurder Span is zich van 

geen kwaad bewust, hoewel toezichthouders hem jarenlang hebben gewaarschuwd voor zijn 

optimisme en enthousiasme.
Voormalig staatssecretaris en minister van Volkshuisvesting Van Dam, van 
1996 tot 
2009 voorzitter van de raad van commissarissen van het Waarborgfonds Sociale Woningbouw 

(wsw
), vindt dat hem geen enkele blaam treft inzake de Vestia-affaire. Terwijl hij probeerde 
grip te krijgen op het ˜nanciële beleid van Staal, schermde deze met de complimenten die hij 

in 2010
 voor datzelfde beleid kreeg van verantwoordelijk minister Van Middelkoop (Chris
-tenUnie). Van Dam ontkent dat het 
wsw
 als toezichthouder moet worden gezien, maar oud-
190medecommissaris de econoom Boot vindt wel dat het toezicht van het 
wsw
 heeft gefaald. 
Het 
wsw
 is volgens hem wel degelijk toezichthouder, maar zit te dicht op de sector.
Ook brancheorganisatie Aedes en ˜nancieel toezichthouder Centraal Fonds Woningcor
-poraties (
cfv) zien niet in wat zij destijds beter hadden kunnen doen. Oud-
cfv-directeur 
Van der Moolen geeft wel toe dat het 
cfv in de Vestia-zaak heeft gefaald. Vier oud-Kamerle
-
den verklaren tegenover de commissie dat zij voor beter toezicht op de sector hebben gepleit, 

maar niet assertief genoeg zijn geweest.
En verder–

Ł sluit de 
vvd
 een verhoging van de belasting op vermogens per se uit; de 
pvda
 wil daar
-mee een door beide partijen gewenste verlaging van de belasting op arbeid compenseren;
Ł stellen Recourt (
pvda
) en Van Raak (
sp) Kamervragen over mogelijk illegale bouw 
aan de Griekse vakantievilla van koning en koningin en over de betrokkenheid van de 
Nederlandse staat daarbij;
Ł spreekt de hele Tweede Kamer, de 
vvd
-fractie uitgezonderd, zich uit tegen de verhoging 
van de vaste salarissen van zo™n honderd topmanagers bij 
abn
 Amro met 
20 procent die 
wordt toegekend om de verlaagde bonussen te compenseren;
Ł wordt staatssecretaris Klijnsma alom bekritiseerd voor haar uitspraak dat pensioenge
-rechtigden er verstandig aan doen ook naar ‚andere vormen van oudedagsvoorziening™ 

uit te kijken, zoals een moestuintje, nu het ernaar uitziet dat het jaarlijks indexeren van 

de pensioenen door nieuwe regels moeilijker wordt;
Ł zet het kabinet de˜nitief een streep door de plannen voor een ‚superprovincie™ bestaande 
uit Noord-Holland, Utrecht en Flevoland; minister Plasterk blijkt er onvoldoende steun 

voor te krijgen van GroenLinks en 
d66 die hij in de senaat nodig heeft;
Ł steunen coalitiegenoten 
vvd
 en 
pvda
 in de Tweede Kamer het omstreden kabinetsbesluit 
tot uitbreiding van Lelystad Airport; 
Ł laten de ministers Hennis en Timmermans in een brief aan de Tweede Kamer weten dat 
het kabinet voornemens is in 
2015
 honderdvijftig Nederlandse militairen naar Afghanistan 

te sturen om politie en leger te trainen.
Juli 
2014Parlementaire enquêtecommissie Woningcorporaties

Een aantal oud-bewindslieden verschijnt achtereenvolgens voor de
 enquêtecommissie. Volgens 
Winsemius (
vvd
) begon Vogelaar haar ambtstermijn door een rekenfout met een tekort van 
3 miljard euro, waardoor van de voorgenomen wijkverbetering weinig terecht kon komen. Voge
-laar kreeg naar eigen zeggen te weinig (˜nanciële) steun voor haar wijkaanpak van partijleider 

en minister van Financiën Bos. Volgens Bos was zij te innig met de corporatiesector, die volgens 

hem het regeringsbeleid saboteerde, en moest hij te vaak ingrijpen. Bos liet Vogelaar vallen toen 

de corporatie Woonbron de mist in ging met het ss Rotterdam.
Oud-minister Dekker (
vvd
) geeft onomwonden toe dat ze de corporatiesector dichter 
op de huid had moeten zitten toen het ging om grootschalige, onverantwoorde projecten. 
191Oud-staatssecretaris Remkes (
vvd
) vindt niet dat hij de corporaties te veel ruimte heeft gela
-ten voor riskante nevenactiviteiten; dat zou pas onder Dekker zijn gebeurd. Oud-minister 
van Binnenlandse Zaken Spies erfde van Donner de Vestia-problemen zonder dat de Kamer 

daarover was ingelicht. Zij besloot dat in het geheim alsnog te doen. Donner vindt nog steeds 

dat hij de Kamer terecht niet heeft geïnformeerd, omdat de details van de zaak hem nog niet 

duidelijk waren. Bovendien vreesde hij voor het failliet van Vestia als de problemen in de 

openbaarheid zouden komen en dat banken miljarden van de corporatie zouden gaan eisen.
De enquêtecommissie heeft uiteindelijk iedereen gesproken die ze wilde spreken, en com
-missievoorzitter Van Vliet zegt te hopen dat hij op 
30 oktober met het rapport met conclusies 

en aanbevelingen kan komen.
Vliegtuigramp in Oekraïne

Op 
17 juli stort een verkeersvliegtuig van Malaysia Airlines neer in het omstreden oostelijk 
deel van Oekraïne. Vermoedelijk is het neergehaald door Russischgezinde Oekraïense sepa
-ratisten die op de achtergrond worden gesteund door Moskou. Alle 
298
 inzittenden komen 
om het leven. Onder de 
194 Nederlandse slachtoffers bevinden zich het prominente Eerste 

Kamerlid Witteveen (
pvda
), diens echtgenote en dochter. Premier Rutte roept 
23 juli uit tot 
dag van nationale rouw, de eerste sinds het overlijden van koningin Wilhelmina.
De regering dringt aan op een onafhankelijk internationaal onderzoek naar de toedracht 
van en de verantwoordelijkheid voor de ramp, al zijn de omstandigheden daarvoor in het 

gebied, waar hevige gevechten plaatsvinden, ongunstig. Repatriëring van de stoffelijke over
-schotten van de slachtoffers heeft absolute prioriteit. Aanvankelijk laat premier Rutte in een 

brief aan de Tweede Kamer, die voor een deel is teruggekeerd van reces, de mogelijkheid open 

van het inzetten van de krijgsmacht om een veiliger omgeving te creëren, maar daarvan komt 

hij later terug omdat de separatisten te zwaar zijn bewapend. De Veiligheidsraad van de Ver
-enigde Naties, waar minister Timmermans een indrukwekkende speech houdt, eist unaniem 

dat internationale onderzoekers toegang krijgen tot de rampplek. Intussen beraden de Ver
-enigde Staten en een verdeelde Europese Unie zich op (nieuwe) sancties tegen Rusland.
De Tweede Kamer steunt de aanpak van het kabinet, maar een aantal fracties vreest dat de 
daders hun straf ontlopen, nu de berging van de slachtoffers prioriteit heeft. 
pvda
, d66, cda
 en 
sgp
 benadrukken het belang van een onderzoek naar de toedracht van de ramp. Tijdens 
een voorlichtingsbijeenkomst voor de Tweede Kamer temperen vertegenwoordigers van de 

hulpverleners de verwachting dat de repatriëringsmissie helemaal succesvol zal verlopen.
En verder–

Ł stemt de Tweede Kamer met 
76 tegen 
70 stemmen in met de herinvoering van een algeheel 
rookverbod in de horeca; de uitzonderingspositie van kleine cafés vervalt;
Ł gaat de Eerste Kamer met een nipte meerderheid (
37 tegen 
36) akkoord met de overheve
-ling van zorgtaken uit de 
awbz
 naar de gemeenten; hoewel de wet aansluit bij het gedach
-tegoed van het 
cda
, stemt die fractie tegen omdat de periode tot de beoogde invoerdatum, 
1 januari 
2015
, te kort zou zijn.
192Augustus 
2014Onderhandelingen over de begroting

Medio augustus starten de onderhandelingen over de begroting voor 
2015
 tussen regeringspar
-tijen 
vvd
 en 
pvda
 en de ‚constructieve oppositie™: 
d66, ChristenUnie en 
sgp
. Voor het eerst in 
jaren is er enige budgettaire ruimte voor extra uitgaven. Dijsselbloem heeft al een concessie 
gedaan door op verzoek van de 
vvd
 een lastenverlichting voor de hogere inkomens mogelijk te 
maken in ruil voor de afschaf˜ng van de strafbaarstelling van illegaliteit. De 
pvda
 en de oppo
-sitiepartijen willen verder een belastingverlaging voor iedereen, ChristenUnie en 
sgp
 bepleiten 
met succes een extra uitgave van 
100 miljoen euro voor defensie en de ChristenUnie voor meer 

geld voor ontwikkelingssamenwerking. Eind augustus zijn de onderhandelingen afgerond.
Noot
1 Dit overzicht is gebaseerd op de berichtgeving in 
de Volkskrant
 en 
nrc
 Handelsblad
, en op de website 
www.tweedekamer.nl
.